%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a4paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage{multicol}

\usepackage{dashrule}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\separateur}[1]{\begin{tikzpicture}[thick]
    \node[outer sep=0pt] (A) {\large #1};
    \draw[rounded corners=3pt] (A.north east) -- (A.south east) -- (A.south west) -- (A.north west) -- ++(\linewidth, 0);
\end{tikzpicture}}

\newcommand{\courbe}{\begin{tikzpicture}[ultra thick, xscale=1, yscale=.7]
  \draw[dotted, gray] (-4, -4) grid (4, 4);
  \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
  \draw[-latex] (0,-4) -- (0,4);
  \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
  \draw (1, 0) node[below]{1};
  \draw (0, 1) node[left]{1};
  \draw [blue] plot [smooth, tension=0.5] coordinates { 
    (-4, 1)
    (-3, 3)
    (-2, 3)
    (-1,0)
    (-.2,-2.9)
    (1,-2.5)
    (3,0)
    (4,2)
  };
\end{tikzpicture}}

\newcommand{\courbepetite}{\begin{tikzpicture}[ultra thick, xscale=1, yscale=.7]
  \draw[dotted, gray] (-4, -4) grid (4, 4);
  \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
  \draw[-latex] (0,-4) -- (0,4);
  \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
  \draw (1, 0) node[below]{1};
  \draw (0, 1) node[left]{1};
  \draw [blue] plot [smooth, tension=0.5] coordinates { 
    (-4, 1)
    (-3, 3)
    (-2, 3)
    (-1,0)
    (-.2,-2.9)
    (1,-2.5)
    (3,0)
    (4,2)
  };
\end{tikzpicture}}

\newcommand{\decrire}[1]{%
  Décrire par une phrase comment obtenir la courbe de #1 par rapport à celle de $f$.\\
  \textcolor{gray}{\hdashrule{\linewidth}{1pt}{1pt}}\\
  \textcolor{gray}{\hdashrule{\linewidth}{1pt}{1pt}}\\
  \textcolor{gray}{\hdashrule{\linewidth}{1pt}{1pt}}\\
  \textcolor{gray}{\hdashrule{\linewidth}{1pt}{1pt}}
}

\newcommand{\tableau}[1]{
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=3,espcl=1.8]
    {
      $x$ /1,
      $f$ /1,
      #1 /1
    }
    {-4, {-2,5}, 0, 4}
    \tkzTabVar{-/1, +/{3,2}, -/-3, +/2}
  \end{tikzpicture}
}
\newcommand{\tableaupositif}[1]{
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
    {
      $x$ /1,
      $f$ /1,
      #1 /1
    }
    {-4, {-2,5}, 0, 4}
    \tkzTabVar{-/3, +/{5,2}, -/1, +/2}
  \end{tikzpicture}
}

\begin{document}

\textbf{Noms :} \textcolor{gray}{\hdashrule{.5\linewidth}{1pt}{1pt}}

\begin{center}
\textsc{\Large Opérations sur les fonctions}
\end{center}

\begin{em}
  Pour chaque transformation, utiliser le logiciel \emph{Geogebra} pour :
  \begin{enumerate*}[(i)]
  \item conjecturer la forme de la nouvelle courbe ;
  \item conjecturer les variations de la nouvelle fonction ;
  \item décrire la transformation à appliquer à la courbe de $f$ pour obtenir la nouvelle courbe.
  \end{enumerate*}
\end{em}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\separateur{$x\mapsto f(x)+2$}

\begin{multicols}{2}
  \decrire{$x\mapsto f(x)+2$}

  \tableau{$x\mapsto f(x)+2$}

  \columnbreak

  \courbe
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\separateur{$x\mapsto f(x-1)$}

\begin{multicols}{2}
  \decrire{$x\mapsto f(x-1)$}

  \courbe
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\separateur{$x\mapsto 2f(x)$}

\begin{multicols}{2}
  \decrire{$x\mapsto 2f(x)$}
  \tableau{$x\mapsto 2f(x)$}

  \columnbreak
  \courbepetite
\end{multicols}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\separateur{$x\mapsto -f(x)$}

\begin{multicols}{2}
  \decrire{$x\mapsto -f(x)$}

  \tableau{$x\mapsto -f(x)$}

  \columnbreak
  \courbe
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{-0.8cm}
\separateur{$x\mapsto -\frac{1}{2}f(x)$}

\begin{multicols}{2}
  \decrire{$x\mapsto -\frac{1}{2}f(x)$}

  \tableau{$x\mapsto -\frac{1}{2}f(x)$}

  \columnbreak
  \courbe
\end{multicols}

\vspace{-1cm}
\begin{multicols}{2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \separateur{$x\mapsto \sqrt{f(x)}$}

  \tableaupositif{$x\mapsto \sqrt{f(x)}$}

  \columnbreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \separateur{$x\mapsto \frac{1}{f(x)}$}

  \tableaupositif{$x\mapsto \frac{1}{f(x)}$}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\separateur{$x\mapsto \abs{f(x)}$}


\begin{multicols}{2}
  \decrire{$x\mapsto \abs{f(x)}$}

  \columnbreak

  \courbe
\end{multicols}


\end{document}
